---
title:  Interface et implémentations 🎯
---

#  Interface et implémentations   (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](images/programme_arbre.png){: .center}


!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le [manuel NSI](https://www.mesmanuels.fr/acces-libre/9782017189992) chez Hachette sous la direction de *Michel Beaudouin Lafon*
    * [l'article sur les arbres en NSI](https://sebhoa.gitlab.io/iremi/03_Didactique/arbres/) de Sébastien Hoarau
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson
    * les [cours de Gilles Lassus](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T1_Structures_de_donnees/1.1_Listes_Piles_Files/cours/) et de  [Franck Chambon](https://ens-fr.gitlab.io/nsi2/5-Lin%C3%A9aires/1-pile-0/)


 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_abr.md){: .md-button}

## Implémentation d'un arbre binaire de recherche

!!! note "Point de cours 4"

    Un **arbre binaire de recherche** est un   [arbre binaire](../../C1_Arbre_binaire/P3_Interface_et_implémentations/P3_Interface_et_implémentations.md) vérifiant la *propriété d'arbre binaire de recherche*. 

    Pour implémenter la structure de données **arbre binaire de recherche** on peut donc reprendre une implémentation d'arbre binaire. La *propriété d'arbre binaire de recherche* sera un *invariant* de la structure préservé par l'ajout ou la suppression d'un nouvel élément dans l'arbre.

    À partir des implémentations proposées pour la structure d'[arbre binaire](../../C1_Arbre_binaire/P3_Interface_et_implémentations/P3_Interface_et_implémentations.md) on va donner deux implémentations d'**arbre binaire de recherche** en étendant l'interface d'arbre binaire avec de nouvelles fonctions :

    * une implémentation d'arbre binaire de recherche *immuable* à partir d'une classe `Noeud` et d'une *interface fonctionnelle* : chaque fonction renvoie un nouvel arbre sans modifier en place l'arbre binaire auquel elle s'applique
    * une implémentation d'arbre binaire de recherche *mutable* à partir de deux classes `Noeud` et `ABR` : les méthodes de la classe `ABR` modifient en place l'arbre binaire.


## Arbre binaire de recherche immuable

!!! tip "Méthode 1 : arbre binaire de recherche immuable"

    On donne ci-dessous une interface minimale d'implémentation d'*arbre binaire de recherche immuable* à partir d'une classe `Noeud` et d'une *interface fonctionnelle* définie en dehors de cette classe. L'arbre binaire vide est représenté par `None`.
    
    {{ IDE("abr_immuable", MAX_SIZE=90) }}

!!! question "Exercice 4"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/b1e8-2804836){: .md-button}

    === "énoncé"

        Complétez l'interface précédente avec les fonctions spécifiées ci-dessous :

        ~~~python
        def hauteur(abr):
            """Renvoie la hauteur de l'arbre  binaire de recherche abr"""
            # à compléter
                    

        def taille(abr):
            """Renvoie la hauteur de l'arbre  binaire de recherche abr"""
             # à compléter
                    
            
        def maximum(abr):
            """Renvoie le maximum de l'arbre  binaire de recherche abr"""
             # à compléter
                    

        def minimum(abr):
            """Renvoie le minimum de l'arbre  binaire de recherche abr"""
             # à compléter
                    

        def parcours_infixe(abr):
            """Renvoie une trace du parcours infixe de l'arbre binaire de recherche abr
            dans le tableau dynamique tab"""
            # à compléter
            tab = []
            if est_vide(abr):
                return ...
            tab.extend(...)
            tab.append(...)
            tab.extend(...)
            return tab

        def propriete_abr(abr, minorant=-float('inf'), majorant=float('inf')):
            """Vérifie si un arbre binaire abr 
            satisfait la propriete d'arbre binaire de recherche
            Appel initial avec minorant=-float('inf') et  majorant=float('inf')            
            """
            if est_vide(abr):
                return True
            e = element_racine(abr)
            prop_gauche = propriete_abr(abr.gauche, minorant, e)
            # complétez les deux lignes suivantes
            prop_droit = ...
            prop_racine = ...
            return prop_gauche and prop_droit and prop_racine              
        ~~~

    === "solution"

        ~~~python    
        def hauteur(abr):
            """Renvoie la hauteur de l'arbre  binaire de recherche abr"""
            if est_vide(abr):
                return 0
            return 1 + max(hauteur(droit(abr)), hauteur(gauche(abr)))


        def taille(abr):
            """Renvoie la hauteur de l'arbre  binaire de recherche abr"""
            if est_vide(abr):
                return 0
            return 1 + taille(droit(abr)) + taille(gauche(abr))


        def maximum(abr):
            """Renvoie le maximum de  l'arbre  binaire de recherche abr"""
            assert not est_vide(abr), "arbre vide"
            if est_vide(abr.droit):
                return abr.element
            return maximum(abr.droit)

        def minimum(abr):
            """Renvoie le minimum de  l'arbre  binaire de recherche abr"""
            assert not est_vide(abr), "arbre vide"
            if est_vide(abr.gauche):
                return abr.element
            return minimum(abr.gauche)

        def parcours_infixe(abr):
            """Renvoie une trace du parcours infixe de l'arbre binaire de recherche
            dans le tableau dynamique tab
            """
            tab = []
            if est_vide(abr):
                return tab
            tab.extend(parcours_infixe(abr.gauche))
            tab.append(abr.element)    
            tab.extend(parcours_infixe(abr.droit))
            return tab

        def propriete_abr(abr, minorant=-float('inf'), majorant=float('inf')):
            """Vérifie si un arbre binaire abr 
            satisfait la propriete d'arbre binaire de recherche"""
            if est_vide(abr):
                return True
            e = element_racine(abr)
            prop_gauche = propriete_abr(abr.gauche, minorant, e)
            prop_droit = propriete_abr(abr.droit, e, majorant)
            prop_racine = (minorant <= e and e <= majorant)
            return prop_gauche and prop_droit and prop_racine
        ~~~


## Arbre binaire de recherche mutable

!!! tip "Méthode 2 : arbre binaire de recherche mutable"

    On donne ci-dessous une interface minimale d'implémentation d'*arbre binaire de recherche mutable* à partir d'une classe `Noeud` et d'une classe `ABR`.
    
    {{ IDE("abr_mutable", MAX_SIZE=140) }}  


!!! question "Exercice 5"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/b1e8-2804836){: .md-button}

    === "énoncé"

        Dans l'interface  de la classe `ABR` définie ci-dessus, complétez les codes des méthodes :

        * `maximum`, `minimum`
        * `parcours_infixe`
        * `hauteur`, `taille` 
        * `compte`

    === "solution"

        ~~~python
        class Noeud:
            """Noeud pour arbre binaire"""
            
            def __init__(self, g, e, d):
                self.gauche = g # lien vers fils gauche g éventuellement vide (None)
                self.element = e # élément e stocké dans le noeud
                self.droit = d # lien vers fils droit d éventuellement vide (None)


        class ABR:
            """Classe d'arbre binaire de recherche mutable"""
            
            def __init__(self):
                """Constructeur, self.racine pointe vers None si arbre vide
                ou le noeud racine"""
                self.racine = None

            def est_vide(self):
                """Teste si l'arbre est vide, renvoie un booléen"""
                return self.racine is None

            def droit(self):
                """Renvoie le sous-arbre (de type Arbre) fils droit de l'arbre 
                Provoque une erreur si arbre est vide"""
                assert not self.est_vide()
                return self.racine.droit
            
            def gauche(self):
                """Renvoie le sous-arbre (de type ABR)  gauche de l'arbre 
                Provoque une erreur si arbre est vide"""
                assert not self.est_vide()
                return self.racine.gauche
            
            def element_racine(self):
                """Renvoie l'élément stocké dans le noeud racine de l'arbre 
                Provoque une erreur si arbre est vide"""
                assert not self.est_vide()
                return self.racine.element

            # extension de l'interface
            def parcours_infixe(abr):
                """Renvoie une trace du parcours infixe de l'arbre binaire de recherche
                dans le tableau dynamique tab
                """
                tab = []
                if self.est_vide():
                    return tab
                tab.extend(self.gauche().parcours_infixe())
                tab.append(self.element_racine())    
                tab.extend(self.droit().parcours_infixe())
                return tab

            
            def minimum(self):
                """Renvoie le minimum de l'ensemble des éléments
                stockés dans l'arbre"""
                assert not  self.est_vide(), "arbre vide"
                if self.gauche().est_vide():
                    return self.element_racine()
                else:
                    return self.gauche().minimum()
            
            def maximum(self):
                """Renvoie le maximum de l'ensemble des éléments
                stockés dans l'arbre"""
                assert not  self.est_vide(), "arbre vide"    
                if self.racine.droit.est_vide():
                    return self.racine.element
                else:
                    return self.racine.droit.maximum()
            
            def taille(self):
                """Renvoie la taille de l'arbre binaire de recherche""" 
                if self.est_vide():
                    return 0
                return 1 + self.gauche().taille() +  self.droit().taille()
            
            def hauteur(self):
                """Renvoie la hauteur de l'arbre binaire de recherche"""
                if self.est_vide():
                    return 0
                return 1 + max(self.gauche().hauteur(), self.droit().hauteur())
            
            def compte(self, elt):
                """Renvoie le nombre d'occurrences de elt dans l'arbre
                """
                if self.est_vide():
                    return 0
                c = 0
                if self.element_racine() == elt:
                    c = c + 1
                if self.element_racine() <= elt:
                    c = c + self.droit().compte(elt)
                if self.element_racine() >= elt:
                    c = c + self.gauche().compte(elt)
                return c
            
            def __str__(self):
                """Affichage joli d'un arbre binaire construit avec la classe Noeud
                Analogue à la fonction builtin str"""    

                def aux(arbre):
                    """Fonction récursive auxiliaire"""
                    if arbre.est_vide():
                        return ['']
                    lignes_sag = aux(arbre.gauche())
                    lignes_sad  = aux(arbre.droit())
                    decalage_horizontal = 2 + len(str(arbre.element_racine()))
                    rep = str(arbre.element_racine()) + '_' * 2 + lignes_sag[0] + '\n'
                    for ligne in lignes_sag[1:]:
                        rep = rep + '|' +  ' ' * (decalage_horizontal - 1) + ligne + '\n'
                    rep = rep + '|\n'
                    rep = rep +  '|' + '_' * (decalage_horizontal - 1) + lignes_sad[0] + '\n'        
                    for ligne in lignes_sad[1:]:
                        rep = rep + ' ' * decalage_horizontal + ligne + '\n'
                    rep = rep.rstrip()
                    return rep.split('\n')

                rep = aux(self)
                return '\n'.join(rep)
        ~~~




